---
layout:     post

title:     Activity、View及Window之间关系

category:   [面试]

description: Activity、View、Window

keywords: Activity、View、Window

---

# Activity、View及Window之间关系

## View

View（包括ViewGroup）使用的是组合模式，将View组成成树形结构，以表示“部分-整体”的层次结构，使得用户对单个对象和组合对象的使用具有一致性。View主要是用于绘制我们想要的结果，是一个最基本的UI组件。

## Window

简单地说，`Window`表示一个窗口，一般来说，`Window`大小取值为屏幕大小。但是这不是绝对的，如对话框、Toast等就不是整个屏幕大小。你可以指定`Window`的大小。`Window`包含一个`View tree`和窗口的`layout`参数。

感觉Window的理解比较抽象，Window相当于一个容器，里面“盛放”着很多View，这些View是以树状结构组织起来的。

> 如果还是无法理解的话，就把Window当成是显示器，显示器有大有小（对应Window有大有小），View是显示器里面具体显示的内容。

### Window对象存在的必要性

`Window`能做的事情，`View`对象基本都能做：像什么触摸事件啊、显示的坐标及大小啊、管理各个子View啊等等。View已经这么强大了，为什么还多此一举，加个`Window`对象。可能有人会说因为`WindowManager`管理的就是`Window`对象呀，那我想问，既然这样，Android系统直接让`WindowManager`去管理`View`不就好了？让View接替`Window`的工作，把`Window`所做的事情都封装到`View`里面不好嘛？。或许又有人说，`View`负责绘制显示内容，`Window`负责管理`View`，各自的工作职责不同。可是我想说，`Window`所做的大部分工作，`View`里面都有同样（或类似）的处理。

关于`Window`存在的必要，我查了国内外各种资料，最后有了我个人的理解。在后面小节里面，我会结合我个人的理解来解释。在解释之前，我们需要了解Window绘制过程。

### Window绘制过程

在理解`Window`绘制过程之前，首先，我们需要知道`Surface`，在`Window`中持有一个`Surface`，那么什么是`Surface`呢？

`Surface`其实就是一个持有像素点矩阵的对象，这个像素点矩阵是组成显示在屏幕的图像的一部分。**我们看到显示的每个Window（包括对话框、全屏的Activity、状态栏等）都有他自己绘制的`Surface`**。而最终的显示可能存在`Window`之间遮挡的问题，此时就是通过`Surface Flinger对`象渲染最终的显示，使他们以正确的`Z-order`显示出来。一般`Surface`拥有一个或多个缓存（一般2个），通过双缓存来刷新，这样就可以一边绘制一边加新缓存。

`WindowManager`为每个`Window`创建`Surface`对象，然后应用就可以通过这个`Surface`来绘制任何它想要绘制的东西。而对于`WindowManager`来说，这只不过是一块矩形区域而已。

前面我们说过，`View`是`Window`里面用于交互的UI元素。`Window`只attach一个`View Tree`，当`Window`需要重绘（如，当View调用`invalidate`）时，最终转为`Window`的`Surface`，`Surface`被锁住（locked）并返回Canvas对象，此时View拿到Canvas对象来绘制自己。当所有View绘制完成后，`Surface`解锁（unlock），并且post到绘制缓存用于绘制，通过`Surface Flinger`来组织各个Window，显示最终的整个屏幕。

### 总结

现在我们知道了`Window`绘制过程，其实，站在系统的角度来考虑，一个Window对象代表一块显示区域，系统不关心Window里面具体的绘制内容，也不管你`Window`怎么去绘制，反正只给你提供可以在这块区域上绘制图形的`Surface`对象，你`Window`对象怎么画是你的事情！

换句话说，站在系统的角度上看，系统是“不知道”有View对象这个说法的！作为系统，我有自己的骄傲，不去管你Window如何搬砖、如何砌墙，只给你地皮。而这时，Window为了绘制出用户想要的组件（按钮、文字、输入框等等），系统又不给我！没事，那我自己定义，于是就定义了View机制，给每个View提供Canvas，让不同的View自己绘制具有自己特色的组件。同时，为了更好的管理View，通过定义ViewGroup，等等。

## Activity

对于开发人员来说，一个`Activity`就“相当于”一个界面（通过`setContentView`指定具体的View）。我们可以直接在Activity里处理事件，如`onKeyEvent`,`onTouchEvent`等。 并可以通过Activity维护应用程序的生命周期。

### Activity和Window

前面我们知道，`Window`已经是系统管理的窗口界面。那么为什么还需要`Activity`呢？我们把`Activity`所做的事情，全部封装到`Window`不就好了？

其实，本质上讲，我们要显示一个窗口出来，的确可以不需要Activity。悬浮窗口中不就是没有使用Activity来显示一个悬浮窗吗？既然如此，Window（以及View）能处理点击事件以及封装各种逻辑，那为啥还需要Activity呢？

`Android`中的应用中，里面对各个窗口的管理相当复杂（任务栈、状态等等），Android系统当然可以不用Activity，让用户自己直接操作Window来开发自己的应用。但是如果让用户自己去管理这些Window，先不说工作量，光让用户自己去实现任务栈这点，有几个人能写的出来。**为了让大家能简单、快速的开发应用，Android通过定义Activity，让Activity帮我们管理好，我们只需简单的去重写几个回调函数，无需直接与Window对象接触**。各种事件也只需重写Activity里面的回调即可。无需关注其他细节，默认都帮我们写好了，针对需要定制的部分我们重写（设计模式为：模板方法模式）。
